\documentclass[a4paper,oneside,final,12pt]{extarticle}
% Настраиваем поля
\usepackage[
  left=25mm,
  top=20mm,
  right=20mm,
  bottom=20mm,
  nohead,
  footskip=15mm
]{geometry}
\usepackage[langlinenos]{minted}
\usemintedstyle{xcode}
\newcommand{\codefile}[2]{
  \inputminted[
    linenos,
    frame=topline,
    label=#2,
    showspaces=true,
    space=·,
    spacecolor=gray
  ]{#1}{#2}
}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\usepackage{array}
\usepackage{indentfirst}
% Отступ красной строки
\parindent=15mm
\sloppy
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
% Сбрасываем счетчик сносок на каждой странице.
\usepackage{perpage}
\usepackage[
  type={CC},
  modifier={by-sa},
  version={4.0},
]{doclicense}
\newcommand\rulethic{0.4pt}

\begin{document}
\input{includes/title-page.tex}
\input{includes/task-list.tex}
\tableofcontents{}
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Анализ предметной области}
Предметная область <<плейлист>> --- это реализация представления каталога
музыкальных произведений. Такой каталог образуется из иерархических структур,
формируемых со временем.

Обращение к предметной области <<плейлист>> востребовано при проектировании
программных и аппаратно-программных проигрывателей, создании так называемых
библиотек музыки, т. е. интерактивных каталогов произведений, представленных на
каких-либо носителях. Подобно локальным библиотекам музыкальных произведений,
существуют онлайн-библиотеки, такие как:
\begin{itemize}
  \item \href{https://www.discogs.com/}{Discogs};
  \item \href{https://www.metal-archives.com/}{Encyclopedia Metallum};
  \item Магазин \href{https://www.apple.com/ru/itunes/music/}{iTunes};
  \item Интернет-радио \href{https://www.last.fm}{last.fm}, обладающее обширной
    базой музыкальных произведений и моделью подписки;
  \item Каталог музыки \href{https://music.yandex.ru}{Яндекс.Музыка} с моделью
    подписки.
\end{itemize}

Основная роль подобных каталогов --- дать возможность слушателям и исполнителям
найти друг друга. Таким образом, потребитель и правообладатель (в терминах
современного авторского права) --- это два ключевых объекта предметной области.
Правообладатели генерируют контент, сражаясь за место в <<плейлистах>>
потребителей.

Стоит отметить, что современные цифровые форматы хранения музыки предлагают
хранение метаинформации (в форме т. н. тегов) непосредственно в файлах
аудиозаписей. Это делает коллекцию аудиофайлов на носителе своеобразной базой
данных, где произведения сопоставлены авторам, релизам, жанрам и т. п.

\section{Концептуальная модель БД}
Выделим ключевые сущности предметной области <<плейлист>>:
\begin{enumerate}
  \item Исполнитель;
  \item Песня;
  \item Альбом.
\end{enumerate}

Мы можем предположить следующие понятия, расширяющие предметную область:
\begin{enumerate}
  \item Студия звукозаписи;
  \item Издатель;
  \item Жанровая принадлежность произведения;
  \item Музыкальные награды и премии;
  \item Специальные издания;
  \item Места в различных чартах или рейтинг, основанный, например, на числе
    прослушиваний пользователем.
\end{enumerate}

Следуя условиям поставленной задачи, мы обратимся только к атрибутам <<жанровая
принадлежность>>, <<рейтинг>> и сущности <<награда>>.

Выразим отношения понятий в диаграмме сущность-связь (Рис.~\ref{img:er-diag}).
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{er-diag}
  \caption{ER-диаграмма предметной области <<плейлист>>}
  \label{img:er-diag}
\end{figure}

Отношение <<Выпустил>> связывает сущность <<Исполнитель>> как с сущностью
<<Песня>>, так и с сущностью <<Альбом>>, так как песня может не входить ни в
один альбом. В то же время <<Альбом>> связан отношением <<Содержит>> с
сущностью <<Песня>>, предполагающим, что альбом содержит хотя бы одну песню
(такие альбомы существуют и обозначаются как <<Сингл>>, т. е. <<Одинарный>>).

\section{Логическая модель БД}
\subsection{Ненормализованная форма}
Продолжим проектирование нашей базы данных, составив диаграмму в нотации IDEF1X,
тем самым отобразив отношения как связи (Рис.~\ref{img:idef1x-diag}).
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[]{idef1x-diag}
  \centering
  \caption{IDEF1X диаграмма предметной области <<плейлист>>}
  \label{img:idef1x-diag}
\end{figure}

Отметим, что таблица <<Песни>> имеет составной первичный ключ, включающий
название песни и название исполнителя, так как различные исполнители могут иметь
в своём репертуаре одноимённые песни, или даже одни и те же песни в различном
исполнении (т. н. каверы или ремиксы). В действительности один исполнитель может
выпускать одну и ту же песню несколько раз в рамках различных релизов (иногда
--- с интервалом в несколько лет), но для упрощения нашей модели мы не
рассматриваем такую возможность. Для простоты примем, что у разных исполнителей
не могут совпадать названия альбомов, что не противоречит условиям задания.

Можно было бы завести таблицу <<Награды>>, но мы предполагаем, что наименование
награды идентифицирует её однозначно (т. е. будет является первичным ключом),
таким образом, в этой таблице нет необходимости.

\subsection{Нормализация модели} Следуя требованию
атомарности\cite{habr-normalization}, домен атрибута <<Награды>> не может
содержать список наград, если же мы укажем несколько наград одной песни в
нескольких строках, то мы получим дубликаты первичных ключей. Поэтому просто
создадим таблицу <<Награды>>, в которой первичным ключом будет являться название
награды (из предположения, что оно уникально), а атрибуты будут идентифицировать
песню, которой присуждена награда. Таким образом, диаграмма примет вид как на
Рис.~\ref{img:idef1x-diag-3nf}.
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[]{idef1x-diag-3nf}
  \centering
  \caption{Нормализованная IDEF1X диаграмма}
  \label{img:idef1x-diag-3nf}
\end{figure}

В настоящем виде модель удовлетворяет третьей нормальной форме, так как:
\begin{enumerate}
  \item Каждый атрибут хранит атомарное значение (а не массив или список);
  \item Все неключевые атрибуты зависят только от первичного ключа, причём от
    всего первичного ключа, если он составной;
  \item Все атрибуты не зависят друг от друга.
\end{enumerate}

\section{Физическая модель БД}
В качестве системы управления базами данных выбрана
\href{https://www.sqlite.org}{SQLite}. Это компактное встраивоемое приложение,
позволяющее создавать легко портируемые базы данных. SQLite является
\href{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.ru.html}{свободным программным
обеспечением}\cite{sqlite-license} и широко используется, в том числе в
программных аудиоплеерах(\href{https://clementine-player.org/about}{Clementine},
\href{https://www.musicpd.org/}{Music Player Daemon}), входит в стандартное
окружение ОС Android\cite{android-sqlite}. SQLite поддерживает ссылочную
целостность и каскадное удаление\cite{sqlite-fk}, а также
триггеры\cite{sqlite-triggers}. В угоду простоте реализована динамическая
система типов.

В качестве языка программирования для реализации клиентского приложения выбран
\href{https://www.python.org/}{Python 3} как простой синтаксически и
выразительный скриптовый язый, содержащий в стандартной библиотеке модуль для
работы со SQLite, а также простую библиотеку графических виджетов,
позаимствованную из языка \href{https://www.tcl.tk/}{Tcl/Tk}, поэтому хорошо
подходящий для прототипирования. Референсная реализация интерпретатора также
является свободным ПО\cite{python-license}.

\section{Описание приложения для работы с БД}
Интерфейс приложения представлен окном с лаконичным меню и инструментальной
панелью с двумя вкладками (<<Главная>> и <<Запросы>>)
(Рис.~\ref{img:playlist_tab_main}).
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{playlist_tab_main}
  \centering
  \caption{Интерфейс программы}
  \label{img:playlist_tab_main}
\end{figure}

Главная вкладка служит для навигации по таблицам базы и редактирования таблиц.
При переключении таблиц посредством выпадающего списка на вкладке динамически
изменяются доступные для редактирования поля.

Данный интерфейс предлагает невысокий уровень абстрацкции над базой данных, так,
если ввести или выбрать название артиста в соответствующем поле при
редактированиии таблицы <<artists>> и нажать кнопку удалить, то будет удалена
соответствующая строка, а также строки, связанные внешним ключом в прочих
таблицах (каскадное удаление).

Попытка добавить строку в таблицу <<songs>> завершится ошибкой, если в поле
<<artist\_name>> будет указано имя артиста, отсутствующее в таблице <<artists>>.
Так соблюдается ссылочная целостность --- сначала должна быть добавлена строка
соответствующего артиста, затем строка альбома, если песня входит в альбом,
затем строка песни, и только потом, при необходимости, строка награды, связанной
с песней.

Вкладка <<Запросы>>(Рис.~\ref{img:playlist_tab_presets}) позволяет работать с
пресетами, которые загружаются из файла presets.json(Прил.~\ref{json}). В данном
файле шаблоны запросов объединены с информацией для отрисовки необходимых
виджетов и кратким комментарием о работе пресета.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{playlist_tab_presets}
  \centering
  \caption{Вкладка <<Запросы>>}
  \label{img:playlist_tab_presets}
\end{figure}

\section{Заключение}
Созданное приложение является прототипом, а не законченным программным
продуктом. Так, можно было бы добавить возможность отмены последнего изменения,
отключение проверки целостности по внешним ключам, возможность экспорта
результата в каком-либо популярном формате, например CSV, сделать поле вывода
таблиц интерактивным. В то же время приложение может использоваться не только с
данной конкретной БД, но и служить браузером для других файловых БД, созданных
средствами SQLite3.

В ходе создания обнаружилось, что абстрагирование пользователя от синтаксиса
запросов SQL представляет собой определённую сложность и допускает потенциальные
уязвимости (такие, как инъекция SQL).

\newpage
\begin{thebibliography}{0}
  \bibitem{habr-normalization}
    \href{https://habr.com/post/254773/}{\emph{DevilAngel.} Нормализация
    отношений. Шесть нормальных форм}
  \bibitem{sqlite-license} \href{https://sqlite.org/copyright.html}{SQLite
    Copyright}
  \bibitem{android-sqlite}
    \href{https://developer.android.com/training/data-storage/sqlite}{Save data
    using SQLite}
  \bibitem{sqlite-fk} \href{https://sqlite.org/foreignkeys.html}{SQLite Foreign
    Key Support}
  \bibitem{sqlite-triggers}
    \href{https://sqlite.org/lang\_createtrigger.html}{SQL As Understood By
    SQLite}
  \bibitem{python-license} \href{https://docs.python.org/3/license.html}{History
    and License}
  \bibitem{} \href{https://docs.python.org/3/}{Python 3.7.1 documentation}
  \bibitem{} \emph{Бен Форта.} SQL за 10 минут. 4-е издание. --- Москва,
    Санкт-Петербург, Киев: Вильямс, 2017.
  \bibitem{} \href{https://ctan.org/}{The Comprehensive \TeX~Archive Network}
  \bibitem{} \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX~on wikibooks.org}
\end{thebibliography}

\vfill
\begin{centering}
  \doclicenseText\\*
  \doclicenseIcon\\
\end{centering}
\newpage

\appendix
\section{Листинги скриптов для создания базы данных}
\codefile{sql}{src/make-db.sql}
\codefile{sql}{src/fill-db.sql}

\section{Листинги основного модуля и файла конфигурации}
\codefile{python3}{src/playlist.py}
\codefile{python3}{src/config.py}

\section{Листинг файла пресетов}
\label{json}
\codefile{json}{src/presets.json}

\section{Листинги вспомогательных модулей}
\codefile{python3}{src/lib/database.py}
\codefile{python3}{src/lib/dynamic\string_entries.py}
\codefile{python3}{src/lib/menu.py}
\codefile{python3}{src/lib/presets.py}
\codefile{python3}{src/lib/tab\string_main.py}
\codefile{python3}{src/lib/tab\string_presets.py}
\codefile{python3}{src/lib/trifles.py}

\end{document}
